林我禪師語錄卷之二

嗣法門人　海金編　海潤錄

住長安大興善禪寺

康熙十一年十月十五日進院。

開爐上堂。師至法座前以拄杖指法座云。者曲彔床子先聖據此無不縱橫與奪。喚甕作鐘。鑑上座忍俊不禁為渠一一坐斷去也。便陞拈香祝聖畢。次拈香云。此瓣香三十載參詢知識。末後撞著者鐵面無情尊宿驀將面門印破。至今忍恨難忘。即此第四回拈出。爇向爐中。專伸供養先師易菴大和尚。用酬法乳之恩。斂衣就座。維那白椎云。法筵龍象眾。當觀第一義。師豎起拄杖云。猙獰木上座舊店新開烈燄鼓紅爐。鎔凡鍊聖。眾中莫有恁麼者麼。試出激揚看。僧問如何是十方同聚會。師云四海英傑水赴雲奔。如何是箇箇學無為。師云人人瀟灑箇箇安閒。如何是此是選佛場。師云任緣自在。飽足高眠。如何是心空及第歸。師云但盡凡情。別無聖解。僧禮拜。師便打。問一念不生全體現作麼生觀。師云大千沙界海中漚。進云聖凡二路作麼生學。師云汝且疑著。乃云寒風葉落。林林亂墜。黃金傲雪。霜枝在在。盡垂珠玉。停舟怯冷冰凝。漁父掩篷門。興善開爐。柴炭俱無休撥火。大家株守人人學道安貧。消息傳來處處陽光奪目。還委悉麼。復舉簡堂機和尚開爐云。圓通不開生藥舖。單單只賣死貓頭。師云圓通全體作用直截為人。則不無撿點將來猶欠本分草料在。山僧則不然。興善不開無本舖。惟拈七尺惡烏藤。擬問驀頭三十棒。直饒佛祖也消魂。且道與古人是同是別。具眼者辨取。結椎云。諦觀法王法。法王法如是。便下座。

佛成道日上堂。杖缽衣具終身履踐。克己殷勤現成公案。佛雖是佛。爾勿自限。渴飲饑餐無事不辦。還委悉麼。驀地豆爆冷灰始信冰河發燄。遂傳衣下座。

總府程公請上堂。僧問佛意祖意是同是別。師震威一喝。進云。喝下知歸釋所疑。師云。且道知箇甚麼。進云。不是婆心多作用。幾乎錯認定盤星。師打云。不可放過。問聖恩已受僧像重圓。學人上來乞師指示。師云好箇問頭。進云恁麼則皇圖垂鞏固。佛日轉增輝。師云露。進云大家瞻仰有分。師打云又恁麼去也。僧禮拜。師復打乃云禪弓智箭摧伏處。霧掃障雲消。慧劍慈鋒嚴肅時。風清明月白。致使民安物阜海宴河清。奏凱聲旋農歌擊壤且道承誰恩力聻。若也諦當得出。則知主帥威令神機。功歸有地。其或未然。山僧有一道福國佑民靈應真言。對眾宣揚。以壯軍威。遂豎拂子云南無精進軍佛。金剛鎧佛。鬥戰勝佛。降伏眾魔王佛。還會麼。一人有慶歸王化。四海無虞樂太平。擲拂子下座。

文武眾護法請上堂。師拈拄杖云年來曾未言詮。卻有藥山氣象。鳴鐘撾鼓陞堂。恐被唾涎遮障。驀豎拄杖云眾中果有解觀者麼。請出來與木上座酬唱。僧問昔日世尊拈花惑亂人心無有了日。即今和尚陞堂緇素雲集。且道作麼生指示。師云射虎不真。徒勞沒羽。進云昨宵戶外千峰雪今日當陽萬里消。師云水流溪澗易洗卻是非難。進云一雨所滋根苗各潤。秪如無陰陽地上生箇甚麼。師震威一喝云急須薦取。進云謝師指示。師云泥人落水石人撈。乃云弘開選佛場。鎔凡以煉聖。桶底脫落時。聖凡情解盡。外現將軍身內祕菩薩行。人是舊時人。軌範新條令。折旋並俯仰。親佩毘盧印。是即是且衲僧門下應時擊節的句子作麼生道聻。豎拄杖云民安物阜樂昇平。海宴河清歌泰運。卓拄杖下座。

解制誥封朱夫人請上堂。僧問惟此一事實。餘二則非真。因甚又列五宗。師云一賽兩彩。進云不假棒喝如何是臨濟宗。師云忤逆聞雷魂消魄散。進云未落言詮如何是曹洞宗。師云君臣道合父子投機。進云拈卻函蓋如何是雲門宗。師云紅旗揮霍偽惡寒心。進云不騎賊馬如何是法眼宗。師云墻壁瓦礫盡演圓音。進云不畫九十六種圓相如何是溈仰宗。師云不是知音徒勞側耳。進云此處無陰陽大家在者裏。師打云無汝棲泊處。問興善齋僧是何功德。師云入海算沙易。與汝明辯難。乃云山含春色。漸漸日暖風和。眾赴齋筵。箇箇眉橫鼻直。雲門餅佛祖家風。趙州茶衲僧消息。不惟使雲臨禪客飽足知歸。亦令奉供檀那咸臻鶴算。還委悉麼。若也知得。結制解制理合如斯。去歲今年無可不可。只如因齋慶贊一句作麼生道。擊拂子云香饈入口方知味。壽錫遐齡億萬春。擲拂子下座。

慶妙禪人薦師請上堂。身心夢幻皆真際。般若枝豐覺樹濃。銕笛無腔吹夜月。還鄉曲調韻長空。以拄杖卓一卓云。還會麼。若也會得。乃知三世諸佛歷代祖師(生死)涅槃。宛如幻夢。盡向者裏未動分毫。即今一幻知藏。從無量劫來及至今生出家學道。以至臨終端然坐脫亦未嘗動著些子。還知落處麼。聲聲孝子哀笻竹。凜凜寒煙烈紙錢。下座。

寶峰天光和尚為先老人忌辰請上堂。峰問嚴寒葉落經霜翠。無影枝頭劫外春。面目儼然全體露。檀煙一炷報師恩。如何是報恩的句。師云總是無情漢。峰云楊岐效女人拜全資罔極不肖羅列珍饈用酬恩德。且道還有同別也無。師云點即不到。峰作呈獻勢云。恁麼則滿盤托出去也。師云到即不點。峰云可謂剖石獲珠拋磚引玉。師云瞻仰有分。問撾鼓陞堂即不問。如何是興善境。師云庭前松柏參雲漢。殿後樓臺接地陰。進云如何是境中人。師云可惜對面不識。進云如何是人中智。師云老僧從來不愚。僧禮拜。師便打。乃云看破浮漚化城。了知空花寶所。彼既烏有先生。大都我亦非我。將相下應上呼。卻也無可不可。以拂子召眾云。還會麼。於斯會得何勞曲唱巴歌。其或未然。以拂子拂一拂云。雙桂曾開五葉花。及至寶峰今結果。擲拂子下座。

冬至日子房山嚴菴和尚請上堂。僧問正令恒恢釣竿垂罷灘頭忽有銅頭銕額到來如何祇對。師云撐持全仗渠儂力。輔弼還須鐵石心。進云蛇吞鱉鼻。虎咬大蟲。大徹的人為甚不斷命根。師云猶有者箇在。進云大修行人護守毘尼因甚不遵佛行。師云姜太公在此諸神迴避。進云杲日當空無所不炤。因甚自不了然。師云省卻山僧多少力。進云人人有箇影子寸步不離。為甚自不領略。師云觸著磕著。進云盡大地是箇火坑。得何三昧不被燒卻。師云上座甚處得者消息。進云恁麼則三尺龍泉光照膽。萬人叢裏奪高標。師云劄。僧一喝師云者一喝卻也少他不得。乃云一陽乃復磬山固蒂深根。萬類萌芽。子房抽莖發幹。枝繁葉茂處覆蔭人天。花敷果實時馨香特地不惟濟道中興。且喜圭峰復出還委悉麼。興善權為引座敦請嚴菴和尚。與眾弟兄通箇消息。拽杖下座。

佛誕日熊檀越寄褐孩童請上堂。僧問秉般若鋒權衡佛祖。持金剛燄規正人天。故乃尋常作用。即今宰相臨筵和尚作麼生指示。師云一天雲際會千古意分明。進云古人道山河百二子孫千秋即今熊公子投佛寄名且道得何利益。師云有水皆含月。無山不帶雲。進云謝師答話。師云特地風光。問釋迦降生九龍吐水。和尚壽誕海眾雲臻。福庇幼童。如何話會。師云尚來講贊無限良因。進云一人發真歸元十方消殞。因甚世界宛然。師云只者一問也不消得。進云說心說性認影迷頭。談妙談玄埋沒宗旨。去此二途乞師指示。師云秪為分明極翻令所得遲。乃云年年每遇今朝。釋迦降誕之際始於七步經行。腳跟俱未點地。兒孫極力追隨。檀信供陳菲意香盆。藻浴金軀。緇素無端福利堅請山僧陞堂舉揚從前箇事。且道箇事作麼生舉揚。良久云一杓香湯澆佛體。在會人天濕卻衣。卓拄杖下座。

靈源紫谷和尚請上堂。僧問教中道常在於其中經行及坐臥。因甚步步蹋不著。師云纔涉擬議便隔萬山。進云箇事分明無向背。烏兔轉丸竟若何。師云切忌眼花。問世尊拈花迦葉微笑是何意旨。師云只恐汝不薦。進云相識滿天下。知心能幾人。師便打。問如何是佛。師云問處分明。進云如何是法。師云車不橫推。進云佛法幸蒙親指示。向上宗乘事如何。師震威一喝。乃云炎涼祖室。禦寒端藉春光。冷落招提。維持全資宿德。致使五岡緇眾。一飽更忘百饑。四埜來賓。直下冰清三業。還知落處麼。驀豎拂子云。等閑舒出金剛手。剎竿扶起又重新。擲拂子下座。

晒藏經榮宗大師請上堂。僧問一大藏教露布葛藤。秘密一句作麼生道。師便打。進云恁麼則小出大遇去也。師復打。切忌錯會。問考鐘伐鼓一眾臨筵未審合談何事。師云熏風自南來。進云有句無句如藤倚樹。樹倒藤枯句歸何處。師云殿角生微涼。進云放下泥盤呵呵大笑。又作麼生。師便打。僧一喝。師復打。云胡喝亂喝漢。乃云熏風自南來殿角生微涼。諸佛出身句。田夫甚熱忙。如斯明得心。佛與眾生是三無差別。其或未然。昔日前賢暄貝葉。今朝僧眾晒頭顱。擲拂子下座。

終南鐵叉山若水和尚請上堂。僧問如何是十方同聚會。師云一眾儼然。進云如何是箇箇學無為。師云休得瞌睡。進云如何是此是選佛場。師云少你一箇不得。進云如何是心空及第歸。師云大家在者裏。進云恁麼則龍蛇溷雜。凡聖同居。師與驀頭一棒。云且道是凡是聖。僧一喝。師復打。問和尚法道風行艸偃。秪如座下衲子未審商量何事。師打云須向者裏薦取。進云拈卻棒喝試請道看。師良久。僧拂抽歸眾。師云錯。乃云達人活計不尋常。自甘一副銕心腸。直下回光俱勦絕。擎叉卓豎巴山鐵。揭示機圓離見聞。居然坐斷聖凡情。弟應兄呼只者是。火爐頭句話青燈。大眾。秪如火爐頭句子作麼生話會。若也會得。不勞高舉鉗鎚。其或未然。兩序大眾。明日試問銕乂和尚。拽杖下座。

佛成道日戒因禪人供法被請上堂。世尊成道今朝檀信供陳韭芥毘尼三聚戒圓波離深生慶快。錦帳遍覆法幢。卻也兩彩一賽。果能出格超群。豈肯囊藏被蓋。祗如出格超群一句作麼生道。擲拂子云。只緣久賴風霜苦。寒盡方知春到來。

佛誕日眾護法同念佛會請上堂。知藏問靈山一會迦葉親承。今日一會何人得聞。師云金爐焚寶鴨。進云恁麼則學人親聞去也。師云石鼎噴祥煙。僧喝。師云者一喝且道落在甚麼處。進云舌頭不離口。居士問釋迦聖誕與和尚同期即且置。如何是第一玄。師云有志兒孫孰敢言。如何是第二玄。師云豐城劍氣斗牛寒。如何是第三玄。師云脫殼烏龜飛上天。如何是第一要。師云泥塑聖僧今古笑。如何是第二要。師云雲門跛足曾登跳。如何是第三要。師云鶖子神通何足道。進云三玄三要蒙和尚指示。向上宗乘事若何。師便打。士禮退。乃云世尊活計生平以己妨人誕質茲辰慣栽當路。荊棘都盧。縱行七步。無端腳亂手忙。自言惟我獨尊。所謂替人數寶。還知落處麼。擲拂子云。欲洗眾生心上垢。瞿曇帶累水通身。卓拄杖下座。

紫谷和尚開關解制華嚴期供五十三參請上堂。僧問遮那妙體充滿十虛。因甚有眼不見。師云豁。進云圓音律律七處恒演。因甚有耳不聞。師云劄。進云塵塵混入。剎剎圓融。因甚普眼不見普賢。師云露。進云露後如何。師便打。問如何是臨濟宗。師云雷轟寰宇內。電擊太虛空。如何是曹洞宗。師云父子投機處。分明意不殊。如何是雲門宗。師云一句明三句。事理盡圓融。如何是溈仰宗。師云函蓋乾坤句。凡聖絕形蹤。如何是法眼宗。師云銕蛇橫古路。封疆異域中。五家宗眼蒙師指。即今一句是如何。師便打。乃云嵩少面壁起模畫樣而誘掖後昆。慈惠掩關繼往開來而規成末學。致使空飄柳絮散五十三座之瓊花。水滴溪聲演八十一函之真印。禪期百二聖會周圓。供列殊珍。舉揚箇事。第未知西南諸峰還肯首也未。若也允諾。則知毘盧境界百萬億香雲。百萬億花雲。百萬億瓔珞雲。百萬億幢幡雲。與今日諸檀妙供一一俱入華藏莊嚴海中。成就不思議無作妙力去也。還知落處麼。豎起拂子云。水光山色文殊智。春花萬億普賢功。擲下拂子。

住秦中寧夏海寶塔寺

康熙己酉年十月二十六日進院眾請開爐上堂師至法堂以拄杖指法座云。從上佛祖據此未免陳爛葛藤。新長老忍俊不禁。為渠蓋覆一上。便陞拈香祝聖畢。次拈香云。此一瓣香滹沱嫡派雙桂傳來興善相逢冤遭毒手。第三回拈出爇向爐中耑伸供養。見住都門傳曹溪正脈第三十六世本師易菴大和尚用酬法乳之恩。斂衣就座上首白椎云。法筵龍象眾。當觀第一義。師云第一義諦非言可及。纔涉踟躕胡餅呷汁。眾中莫有不顧危亡者。試出來與木上座相見看。僧問千里途程即不問。如何是海寶境。師云湖連福祉綿天地。塔表招提亙古今。進云如何是境中人。師云倚杖看雲歸遠岫。衲衣松染石苔寒。進云如何是賓主兩不著。師云闍黎退身有分。僧禮拜。乃云初冬艸木色離披。梧葉追風落向西雖是上方霜令逼。笑看冰雪浸僧衣。若也會得何勞再話重關。其未然。未到盡驚山嶮峻行來方識路高低。結椎云。諦觀法王法。法王法如是。擲拂子下座。

壬子春師過棗園堡眾紳衿文學暨緇素請就準提寺上堂。僧問風聲浩浩觀音談不二法門。春色依依遮那現無邊境界。如何是不二法門。師以拄杖卓一卓云還知者消息麼。進云無夢無想無見無聞如何是現前大用。師云且看上頭註腳。進云須知兔角長三寸。比較龜毛短二分。師打云。切忌話作兩橛。問海寶試場已畢。興善符命重催。臨行一句請師速道。師云孔孟文章地。顏曾翰墨鄉。進云大事未明。如喪考妣時如何。師打云真實可憐生。進云秪如大事已明因甚亦如喪考妣。師云汝即今喚甚麼作大事。僧以坐具拂一拂歸眾。師云手忙腳亂漢。方文學問是法平等無有高下。和尚未出海寶舊家風請道一句。師打云拔萃沖霄漢。驚群壯帝都。士云已出海寶增新事業又且如何。師云重言不當喫。士云楖栗橫肩不顧人。未審和尚還相顧也未。師云且喜撞著一箇。乃云桃顏舒暢朝昏嘯月吟風。柳眼新瞠勘驗玄途過客致使園林池沼居然共演無生。行腳高流驀地禪關直透。豎起拂子云。是即是。猶未蹋著向上一竅在。擲拂子下座。

中秋總府桑檀越請上堂。群陰剝盡靈。然兔魄當軒。暗昧既除。端的桂輪孤朗降伏眾魔佛星宿王如來符合月面瞿曇嚴淨十方剎土。致使娘生鼻孔箇箇現成。列祖面門人人具足。是即是但恐賀蘭諸峰俱未肯首在。還知落處麼。山川聲色原非別。高下風光一樣同。下座。

結制。靜隱師同眾居士請上堂。僧問十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。如何是心空及第歸。師云視其所以觀其所由。進云只至如今釘樁搖艣。師打云不即溜漢。問朔風陣陣冰結琉璃。如何是寶地一掌平。師云覿面當今。進云恁麼則歸家穩坐去也。師云錯。乃云乘時設化淡燄霜抹上林枝說法投機蒼梧雪點銀晶葉。若也端的得出。何勞鼻祖安心。脫或獨掌難鳴。敢藉神光一臂。還委悉麼。驀豎掌云。等閒齊出金剛手。大家扶起破沙盆。復舉趙州訪臨濟話。師云。者公案奇特卻也奇特。諦當猶未諦當。二尊宿直截分明。若謂祖師西來的的大意。敢保未夢見在。設有問山僧如何是祖師西來大意。直向他道。海寶住持事繁。何故。不見道箇中端的安閒句。不是苦心人不知。

本師易菴老和尚訃音至文學任居士請上堂。僧問佛祖戒相即不問。如何是人人分上戒體。師云雲來茅舍冷。風過百花香。進云恁麼則契機省力。了悟剎那去也。師云閒言語。乃云和盤托出。春林花發樹頭枝。覿面拈來。斷岸鳥啼巖畔石。了明生死聚沫。可謂蹋翻知解去住自由。坐斷千差總歸一致。驀豎拂子云。還知落處麼。勿謂吾師消息隱。春山處處百花開。其或未然。仰煩兩序同至老和尚像前與諸人下箇註腳。

說戒上堂。僧問桃紅柳綠觸目全機。燕語鶯啼深談實相。因甚道從門入者不是家珍。師云只恐不是玉。是玉也大奇。進云坐斷報化佛頭。穿透衲僧鼻孔。是甚麼人分上事。師云非汝境界。進云入山搏虎。狹路相逢。露爪張牙。何人敢近。師打云性命也不顧。進云有問有答。銕牛不怕獅子吼。無問無答。恰似木人見花鳥。且道問底是不問底是。師云暨合坐斷。進云學人按劍上來請師亞鎗相待。師打云放過不可。進云坐斷十方全體現棒頭點出看飛龍。師復打。問撾鼓陞堂請分料揀。師云驀劄問將來。如何是奪人不奪境。師云山色留殘雪。溪聲度遠風。如何是奪境不奪人。師云陰雲齊暗合。漁樵和楚音。如何是人境兩俱奪。師云彼此不著便。如何是人境俱不奪。師云柳絮桃花圃。王孫襲遠香。僧禮拜。師便打。問向上宗乘即且置。三玄三要請拈提。師云太多生。如何是第一玄。師云拈花迦葉破蒼顏。如何是第二玄。師云說向人前不值錢。如何是第三玄。師云幽鳥深處語喃喃。如何是第一要。師云乾坤開口虛空笑。如何是第二要。師云佛祖猶不知此竅。如何是第三要。師云幽林深處啼鳥噪。進云恁麼則鴛鴦繡出從君看。不把金鍼度與人。師打云絡索不少。乃云毘尼自性金從礦屑。塵埋禪觀。紅爐煆煉。精金奪目。遵行奉重。久之頓爾圓明。左右逢源。始識箇中珍玩。如斯則孝名為戒。溥福四恩。還委悉麼。若也諦當得出。坐臥經行無處不是毘尼境界。其或未然。山僧與諸公只得重說偈言去也。傳戒畢下座。

鎮城應元田居士送文峰禪人靈骨入塔請上堂。亡僧欲入莊嚴國。翠柳條條為指南。野外雪濃春瑞色。湖中冰綻一池蓮。文峰禪人還知落處麼。若也端的得出。何勞久滯化城。其或未然。山僧與汝指歸寶所去也。以拄杖卓一卓喝一喝下座。

浴佛日請上堂。僧問世尊降誕九龍吐水。今日和尚千秋有何祥瑞。師云杲日當軒。四眾慶集。進云原來一箇鼻頭兩孔出氣去也。師云卻被闍黎道著一半。進云恁麼則隨流得妙去也。師云方知彌勒上長街。進云只如把斷要津不通凡聖還有為人處也無。師便打。問今日陞座與諸人說菩薩心地戒。且道以何為心。師云識得一萬事畢。進云恁麼則和光就裏。能迥別竿木。逢場作指南。師打云截斷葛藤。乃云箇裏纖塵不立。卻也洗濯阿誰。直饒滌盡贓私未免觸途成滯。致使後代兒孫往往惡水驀頭澆。帶累兩堂雲水。左右參隨。若僧若俗。俱各承虛接響。年年此日。高一杓低一杓。輕一杓重一杓。忽然倒轉杓柄。于己分中卻較些子。㘞始知天下叢林諸善知識。雖則東潑西潑。只欲潑著一箇半箇。始解報恩有分。還會麼。香水佛頭纔盥沐。無端緇素濕眉鬚。

孝子閻舉薦嚴請上堂。僧問五蘊性空。如何是涅槃路。師云前後塔撐雲際月。進云恁麼則生滅既滅寂滅為樂。師云高低閣籠樹頭風。進云今日居士請和尚說法薦亡。未審亡者還來應供也無。師云藤花搔客路。野鶴唳漁汀。僧禮拜師便打。問第一義諦七穿八穴。薦亡一句作麼生說。師云湛若虛空平如奩底。進云紅輪決定沉西去。未委靈魂往那方。師云切忌尋言逐句。乃云日用原該秘密意。熏風法說施無畏。全提一句絕言詮。舉似分明人不會。且道現前大眾若僧若俗還會得麼。切忌畫蛇添足去也。即今五七。薦拔往生世勝閻公還會得麼。水中擇乳須是鵝王。驀豎拂子云。還知落處麼。涅槃生死等空花。識得依前只者是。擊拂子下座。

自恣日月光化土建水陸道場請上堂。僧問拈花微笑秪明者箇。只如斷臂安心又成何事。師云且喜有此一問。進云大人作用已見風規。末後全提乞垂露布。師便打。進云正令已行天下遍。將軍閫外絕煙塵。師復打。問棒下一機。絲來線去。目前大用七縱八橫。只如威音那畔如何舉唱。師以拄杖卓云險。進云教中道若能轉物即同如來。且道東山西嶺作麼生轉。師豎起拄杖云。還識得木上座也未。進云千差通徹的人因甚向芥子裏高臥。師打云真實可憐生。進云恁麼則水流終到海。月落不離天。師復打云。未敢相許在。乃云夏末時初秋節風漸涼山蘊色水陸莊嚴勝會圓。自恣卻也先愆雪禪人迫請強陞堂。但愧無法與人說。將謂逼索甚生忙。幸喜拄杖代饒舌。驀豎拄杖云。還知落處麼。砧聲萬籟示圓音。聖凡情解俱消歇。拽拄杖下座。

冬至請上堂。師以拄杖卓一卓云。一陽既復。掉轉火潑燈籠。雪老冰枯。帶纍霜凝露柱。驀豎拄杖召眾云。會麼。若到太陽禪師門下。且道成得甚麼邊事。良久云。斡旋泰運風光普。相將春轉上林枝。卓拄杖下座。

林我禪師語錄卷之三

嗣法門人海金編

元宵晚參。眼橫鼻直。無分年去年來。渴飲饑餐。有甚歲新歲舊。陽回沃野。和風搖嫩柳拖金春滿山川。暖日映寒梅吐玉皎光燭月。人人親炙然燈歌詠喧天。處處共宣妙偈。雖然猶未撥動向上一竅在。且解制一句作麼生道。徐行蹋斷流水聲。縱觀寫出飛禽跡。師誕辰眾請小參。驀拈拄杖云。初度重逢今月八。事共瞿曇俱未恰。人天魔外受贓污。可惜揚沙照眼撒。銕佛今朝捉敗渠。假手雲門須打殺。殃及兒孫罪莫逃。沉水年年焚寶鴨。須知生佛盡如然。物我依前渾一法。復卓拄杖云。籌添南嶽萬山松。壽數西湖百億沙。喝一喝。

除夕小參。月盡三冬。歲窮五九。公案現成。戌亥子丑。東村燒錢。西舍奠酒。林下衲僧本無新舊。大眾且道今日事合作麼生。良久云。辭年柳戴千枝翠。迎歲梅簪一樹花。

結制小參。海寶千般先求如意。至理雖明卒難話會。魔佛空花只者便是。鼻直眼橫方稱瞥地。還會麼。卓拄杖云參。

解制小參。舉僧問趙州因緣。者僧辭行業已葛藤露布。趙州答話更加引蔓牽枝。撿點將來。俱未勦絕。銕佛則不然。有佛處逢人且說三分話。無佛處未可全拋一片心。待伊云恁麼則不去了也。好與劈面掌云。者是甚麼所在。容你說去說來。何故聻。行腳若無清白眼。走盡天涯為腳忙。

結制小參。卓拄杖云。衣線下事居然拔萃驚群。鼻祖風規當下一超直入。經行坐臥覷透銕壁銀山。動轉施為卸絕凡情聖解。都緣念念知歸管取塵塵解脫。還委悉麼。復卓拄杖云參。

元宵解制小參繒綵綈結莊嚴國歌管聲喧妙法音人人親炙華光佛家家門對古燃燈還委悉麼若也諦當得出送往迎來無處不是衲僧向上境界結制解制俱皆自己本地風光是即是猶未是者箇時節且聖制周圓一句作麼生道卓拄杖云芒鞋直蹋迢迢路拄杖橫撐處處山。

晚參卓拄杖云時節催霜令逼參禪人須著力聖解凡情當下空管取眉橫與鼻直雖然踏殺渠儂猶未是向上消息且道作麼生是向上消息聻復卓拄杖云咦。

孝廉曾三省為嚴考首七請小參以拄杖卓一卓云風瀟瀟旛蓋雲飄路迢迢花雨瓊瑤於斯見得娑婆濁世盡屬西方生死迭遷皆成佛事其或未然不免與汝指歸捷徑去也遂顧視左右云欲知上品真消息梅放枝頭遍界香。

孝子王騰龍為顯妣五七請小參柳絮飛天花亂墜沙漠聚地湧金蓮分明公案太煞現成不須四顧躊躕觸目無非淨土還會麼但得身心俱迥脫九品蓮開菡萏香。

孝子李賓為嚴親首七請小參拈拄杖云水流澗聒西方語風韻松歌妙法音拔濟靈魂親切句鳥鳴深對演無生還委悉麼若果委悉天堂佛國本自現成其或未然春山處處花無限盡屬西方不二門。

除夕小參爆竹雷驚吼碧天鑼聲敲唱鼓聲喧城埜觥籌歌飲醉張三李四盡酡顏林下道人渾不顧時節相催又一年和光就裏能迥別竿木逢場作指南大眾今夜年終歲盡又作麼生指南以拂子擊香几云一把柳絲收不得和煙搭在玉闌干。

解夏小參卓拄杖云自恣日霑天月雨初晴山翠色風送荷花香水浴蘋藻潔泥塗濺稻禾行路人顛蹶松嵐驀地來杲日當軒烈諸兄弟須委悉雲散長空光輝佛宇其或未然須放教閒閒地始得。

中秋小參豁開正眼十方迥絕羅籠朗復性天萬派光吞朕蹟喚作智印三昧猶為棄海認漚若也總不與麼亦乃撥波覓水遂召眾云如何得恰好去以拄杖卓禪床云但得琴中趣何勞絃上聲噓一噓。

興善秉拂小參以拄杖卓一卓云古佛與露柱交參新羅共空王鬥額既是家裏人休嫌門外窄若也會得方知鼻直眼橫其或未然不免向第二門頭與眾兄弟打葛藤去也即今鑑上座已落第二頭了也試問諸人作麼生救取時二僧出一僧云蒼天蒼天師打云叫屈作麼一僧禮拜歸位師呵呵大笑云信是同坑無異土乃云同坑無異土大蟲原是虎親切問玄沙無端遭惡口喝一喝。

兵糧道劉護法起棺請對靈小參生佛無殊上苑寒梅吐玉聖凡不二金堤細柳含煙臨終消息陸沉水結琉璃契悟菩提是處霜凝寶樹若也會得何勞咒重翻其或未然山僧不免葛藤一上惟我中憲大夫劉公官居正直慈愛良多天惜斯文早歸樂土致使寧城士庶悲歎何深孝眷親緣哀悼不已今辰特命山僧為公指示還委悉麼銕笛無腔吹夜月蓮臺音韻甚分明。

示眾

示眾炎暑流光去復忙青絹扇自足風涼侍僧若得犀牛用免使鹽官索倍常大眾且道扇子既破作麼生還我犀牛兒來聻良久云還有擎頭戴角者麼若無山僧自道去也以扇作此[○@牛]相云吽。

示眾熏風甚慶生涼慨柳閣槐亭酬熱債碧沼蕖荷噴客懷陣陣香風相款待翻轉娘生銕面皮一回屈盡深輕快從茲坐斷聖凡情生佛明明無滯礙雖然蹋破祖師關玄沙猶道未徹在喝一喝。

示眾寸陰可惜時不待人急力己功勿墮昏散雖則關鍵嚴密直須猛銳精神列祖向上樞機當下冰消霧釋與麼薦得亦任飽足高眠脫或躊躕切莫輕自放過。

因時示眾　　合火攢柴過日大家共守寂寥誠念此法門凋喪竭力盡在今朝久之四稜著地自然聲價愈高不但天龍護祐頓令魔外潛消大眾魔外潛消則且置秪如天龍護祐一句作麼生道良久云非但我今獨達了恒沙諸佛體皆同。

示眾箇事分明不覆藏風來殿角生微涼幾番透露真消息萬籟砧聲共舉揚真殊絕妙難量喝一喝云若是通方雲水客非思量處好承當。

入室

問僧舉一不得舉二放過一著落在第二即今山僧已落第二頭了且道如何救取眾下語不契師云眾既不能救取待山僧自救去也以拄杖一時旋風打散問知客汝作麼生救取客云南無喝囉[口*怛]羅師云是何意旨客禮拜師便打問侍者汝作麼生救取者云放和尚三十棒師云過在甚麼處者云和尚猶嫌少在師亦打。

問僧日月已逝衣線下事作麼生道維那云問處分明答處親師云未在知藏云向山前檀越家作一頭水牯牛去也師云猶不識時節在侍者云禮拜和尚師云何不道禮拜甚分明者云穿衣喫飯師云如何是你穿衣喫飯處者便禮拜師云何不道者一拜也少他不得。

問僧古德云恁麼熱向甚麼處躲避古德云鑊湯爐炭裏秪如盡大地是箇鑊湯爐炭汝作麼生躲避知藏云大家在者裏師云恁麼則被炎暑炙殺了也藏云和尚寐語不少師云秪如熱時熱殺闍黎又作麼生藏云總不離這裏師打云釘樁搖櫓漢一僧云人人自有乘涼處師云且道那裏是你乘涼處僧從東過西師云亂走阿師如麻似粟復打出。

問僧結制已經一月漿水錢則且置衣線下事作麼生知藏云步步踏著師云不是者箇道理藏云和尚合作麼生師云殷勤未解丁香結放出枝頭自在春藏云某甲則不然師云汝又如何藏云正是學人疑處師云三十棒且待別時來。

問僧蹋著自己識得他人且如何是喝佛罵祖句補菴云者裏放老漢不過師云過在甚麼處菴云和尚猶嫌少在師便打赤頻云佛之一事吾不喜聞師云錯一僧便喝師云好喝秪是不知落處維那云和尚為眾勞心某甲有三十棒權為供養師擲下竹篦大笑歸方丈。

問僧寒來暑往舉世皆知衣線下事是何消息絕非侍者掇退香爐便禮拜師與驀頭一棒云未夢見在知藏云四時無寒暑風送桂花香師云逐塊作麼藏云和尚且莫瞞人好師云今日卻瞞得一箇。

問僧脫得生死方知去住自由且道生死作麼生脫知藏云天暑有涼亭師云恁麼又怎得藏乃問訊直出師云也秪搆得一半。

機緣

絕非鏡侍者問遍地是艸向甚麼處下手師云向下手不得處下手鏡云二六時中和尚以何受用師云穿衣喫飯任意隨緣鏡云穿衣喫飯莫是否師云切忌頭上安頭鏡禮拜師與驀頭一蹋云一任舉似諸方。

雨次問眾處處皆漏汝等向甚麼處安身立命一僧云某甲不會師云現成公案因甚不會僧禮拜師與一蹋云者裏欠遮蓋在一僧云何不到不漏處去師云且道那裏是不漏處僧云撥開雲霧見青天師云費力作麼僧無語師便掌。

坐次僧拈起一段木問某甲將向火去師云歡喜布施僧云某甲奪境不奪人師云忽被人境兩俱奪時如何師云放下著師云恐汝不肯恁麼僧禮拜師呵呵大笑云火又不得向了。

經行次師云經行不踏堂前地汝等經行向甚麼處下腳維那云觸著磕著師云恁麼又怎得那無語師代云打麵還他州土麥唱歌須是帝鄉人眾禮拜師云腳跟下各自薦取。

僧參師云從那裏來僧云海上師云曾見觀音大士麼僧擬議師搖手云汝未曾親到僧禮拜師喝云錯過也不知。

師與同魯孚徐文學坐次孚指梅云岸柳未逢春因甚梅花先發笑師云私通車馬孚斂衽正齋時孚又問如何是妙法師云俟齋畢即向居士道孚云妙妙師搖手云不是不是孚云和尚尊意若何師云生米做成熟飯孚悚然禮謝師按孚頭孚云作麼作麼師云居士平地喫交山僧特特扶起。

僧參師問從那裏來僧云咸陽師云住何處僧云居一小堂師云小堂長老大似佛且道上座與佛相去幾許僧云殿後寶塔十三層師云恁麼太小生僧云和尚高著眼師云你的聻僧無語師打云瞎漢。

僧參知客云此是朝宗師特來親近和尚師云且道五家宗旨你朝那一宗僧云某甲不知師云原來原來問第二位試道看僧云某亦不知師云信知同坑無異土一齊打出。

僧參師云從那裏來僧云從東來師云向甚處去僧云特特到者裏師云者裏是甚麼所在僧云法王寶座師云放汝三十棒僧無語師直打出。

僧參師云那裏來僧云蜀中師云到此何幹僧云特來參見和尚師云見後如何僧云見過了也師云未入門時好與三十棒僧云且莫草草師便打。

僧問如何是文塔境師云疊聳嵯峨張錦繡進云如何是境中人師云齒落相談字不真進云佛未出世祖未西來禪道佛法在甚麼處師云腳跟下好與三十棒進云出世後又作麼生師打云切忌沙裏覓油維那入方丈師云衣線下事作麼生那云饑餐渴飲覿面相呈師云秪如寒時寒殺闍黎又作麼生那云依前觸著磕著師云是即是要且淨瓶峰未肯點首在那便作禮師云歸堂參取去。

問新到那裏來僧云風穴師云幾時離彼僧云去冬師云近居何所僧云觀音山師云曾見觀音面目麼僧云窗子面面相對師云恁麼太遠生僧擬議師云喫茶去。

僧參師云甚麼號僧云如愚師云恁麼又怎到得者裏僧云某實不知師云汝但終日如愚好僧禮謝踊躍而出。

僧問古德如何是祖師西來意古德云屋北鹿獨宿是何意旨師云儱俑不少僧云和尚尊意如何師云谿西雞齊啼僧禮拜。

拈頌

舉世尊因文殊至諸佛集處值諸佛各還本處惟有一女人近於佛坐而入三昧時文殊白佛云何此女人得近佛而我不得佛告文殊汝但覺此女問之殊繞女三匝鳴指一下乃托至梵天盡其神力而不能出世尊曰假使百千文殊亦出此女子定不得下方過四十二恒沙國土有罔明菩薩能出此女子定須臾罔明大士從地湧出作禮世尊世尊敕罔明出罔明至女子前鳴指一下女子於是從定而出。

拈云文殊如蟲禦木罔明偶爾成文老瞿曇不諳時宜露柱一場冷笑。

頌云碧潭深處有潛蛟水國波濤逆順潮忽地風雲時慶際飛翻雷電出重霄。

舉馬祖因僧問離四句絕百非請師直指西來意祖云我今日勞倦不能為汝說問取智藏去。

拈云問處自揭家私答時鉤橋搭索正眼看來都盧鼓粥飯氣設有問興善離四句絕百非請師直指西來意乃鼓掌呵呵大笑云孟八郎漢爛泥裏有刺。

頌云宰相深居禁約嚴等閒誰共語喃喃分明一片梅梢月錯當尋常畫譜看。

舉南陽忠國師一日喚侍者者應諾如是三召三應師云將謂吾辜負汝卻是汝辜負吾。

拈云國師三喚掬水月在手侍者三應弄花香滿衣且道負汝負吾一句又作麼生咄直解靈龜拽尾不解獅子返擲。

頌云灰飛律管報春枝可惜幽巖花發遲枯木無由成底事至今斜挂綠苔衣。

舉鹽官禪師一日喚侍者與我將犀牛扇子來者云扇子破也官云扇子既破還我犀牛兒來。

拈云可惜侍者一頭牛兒天然馴熟卻被鹽官無故妄加鞭撲直至如今東拋西擲涉水登山。

頌云頻敲破扇喚牛兒潦倒和沙弄水泥不是當行休更覓纔登竹徑染雲衣。

舉韓文公參大巔和尚問春秋多少巔提起念珠云會麼曰不會巔云晝夜一百八公不契次日再來至門首見首座舉前話問意旨如何座扣齒三下及見巔理前話問巔亦扣齒三下公曰原來佛法無兩般巔云是何道理公曰適來問首座亦如是對巔召首座問云是汝如是對否座云是巔便打趁出院。

拈云大巔只知自己手長不識他人袖短若非首座盡力補綴幾被俗漢捉襟見肘。

頌云遮莫機關也甚奇一條拄杖兩人畀作家雖解彌天問大底春秋總不知。

舉郭侍者問德山從上諸佛向甚麼處去也山云作麼作麼郭云敕點飛龍馬跛鱉出頭來山便休去次日山浴出郭過茶與山山撫郭背一下云昨日公案聻郭云者老漢今日方始瞥地山又休去。

拈云侍者披雪尋水德山就煙覓火仔細撿點將來正是水居冬旺秖如兩次休去又作麼生喝一喝云鉤頭有餌。

頌云時節相催事偶然扶疏花卉鬥芳妍和風帶露搖蝴蝶雖巧丹青畫不全。

舉僧問五祖一大藏教是箇切腳未審切箇甚麼字祖云缽羅孃。

拈云者僧切腳依稀五祖還字彷彿卻將雙聲疊韻切作正臼之門興善則不然若問一大藏教是箇切腳未審切箇甚麼字便劈面便掌何故如此不見道刪繁補隙重甄正凡字難推向此窮。

頌云五音雖別四聲同萬古長安一樣風斟酌背篇尋不見彩船定在月明中。

舉大覺到臨濟濟舉起拂子覺敷坐具濟擲下拂子覺收起坐具參堂去眾僧曰此僧莫是和尚親不禮拜又不喫棒濟聞令喚覺覺至濟曰大眾道汝不禮拜又不喫棒莫不是長老親故覺乃珍重下去。

拈云臨濟問罪依贓大覺據款結案二大老雖則玉轉珠回未免一場漏逗因甚如此不見道覓火和煙得擔泉帶月歸。

頌云蒼梧黃葉墜階頭霜冷頻催客路秋幾度金風生萬籟山悠悠處水悠悠。

舉趙州到寶壽壽在禪床背面坐州展坐具禮拜壽起入方丈州牧坐具而出。

拈云二老雖則競渡同舟彼此猶欠一著子在且道是那一著子具眼者試定當看。

頌云覿面拈來向上機箭鋒相著始全提雪前翠柏張青蓋雨後春山洗綠衣。

舉芭蕉示眾云你有拄杖子我與你拄杖子你無拄杖子我奪卻你拄杖子。

拈云多處添些子少處減些子你有拄杖子我與你拄杖子掉棒打月你無拄杖子我奪卻你拄杖子平地喫交然雖如是且作麼生是你拄杖子喝一喝云塗毒鼓邊休側耳太阿鋒下莫抬頭。

頌云宿鳥梳翎兔落毛蛇騰雲漢雉疲勞木人拈出芭蕉棒駭殺虛空上九霄。

舉興善惟寬禪師因僧問道在何處寬曰秪在目前僧曰我何不見寬曰汝有我故所以不見僧曰我有我故即不見和尚還見否寬曰有汝有我展轉不見僧曰無汝無我還見否寬曰無汝無我阿誰求見。

拈云者僧問處大似掘地討天寬老提持猶欠本分艸料若有問鑑上座道在何處好與劈脊便棒何故如此不見道火中驗玉鎚下驗金。

頌云目前殊不隔毫端彼我分疏路轉懸任運騰騰星月朗篩光夜浸斗牛寒。

頌古

德山托缽

明修棧道稱殊絕暗渡陳倉事轉奇蜀水三巴今古秀劍門四顧彩雲低

趙州文遠鬥劣不鬥勝輸卻胡餅

忙裏偷閒坐片時每常胡餅供師資一籌輪卻全將去驢糞飛蟲攘竹籬

聯芳偈

什邡愚參海金西堂

淬利吹毛出匣遲龍光射斗許誰知付兒持去開荊莽殺活臨機任汝施

朔方雪林海茲知藏

參學功成隱市廛凡情聖解已掀翻殺活權衡今付汝祖道中興爾正傳

西夏寧光海潤書記

生平一味學枯禪居處何妨是家山長愛蒲團今坐破好將利害示人天

秦中秋善行臨維那

行腳歸來隱賀蘭林泉事事苦盤桓逢龍遇虎全威力飲啄而今且任緣

題贊

過海羅漢

隨機星渡瀛渤舉措電鞭雲龍面赤不如語直拏空自合行空揮拂光騰珠蜂解鬥金錫生風有時剖腹見佛有時垂手魔宮缽應四天下供戒譚三聚宗風佐助瞿曇法化曷啻揚塵順風呵呵十六高流最異常欲贊無言語更長

達磨初祖

折蘆渡江得過便過斷臂安心將錯就錯咄九年太煞惹冤讎萬古兒孫罵不休

天童密祖贊

若箇老賊偷心不歇有識寶者贈乾矢橛有問法者麤拳亂揳謂是臨濟兒孫卻也刀刀見血江漢橫舒毒手壯哉惡聲不絕咄天上人間禍害深直緣種是白拈賊

雙桂破師翁贊

從來不立纖毫更有何法可說若問西來密旨驀拈拄杖亂揳任是佛祖到來斷案直此一橛聲名響震寰中德行高明日月顛酒醉佛樓頭一任豐干饒舌咄人間縱有巨靈手難擒者箇白拈賊

興善易老人贊

形貌氈氈毿毿舉措磊磊落落慣好喝佛罵祖毀贊無能繫縛四來龍象雲臻直將本分拈掇呵呵似者般難狀難名孰與儔雖巧王維畫未周不肖悔前三拜錯至今冤恨卒難休

風穴雲和尚贊

踞定風穴山中有時長安市上一生眼空諸方濟北咸遵榜樣佛祖齊列下風麤硬一條拄杖直饒臨濟到來未免盲叻瞎棒咄伊是阿誰川藞苴川藞苴天下惡風君莫讓

蓬菴都寺請

阿儂不會佛法卻也現成麤糙一生喝佛罵祖英敏遭他籠罩問話將欲伸言白棒驀頭直[打-丁+造]頓合海宴河清一任鳶飛魚躍藞苴種艸恁麼來禍害聲名天下到

佛眼侍者請

者漢生平莽鹵逢人快響口鼓不會打艸驚蛇慣好喝佛罵祖無端瞎棒橫施佛魔俱遭酸楚饒伊四海英靈直教水消瓦腐阿呵呵托來紙上怪形蹤惡風滿地無能阻咄